中國人社部表示 企業員工感染不算工傷

隨著新冠病毒疫情蔓延速度放緩，北京的復工計劃也在持續推進。但病毒群聚性傳染和感染後的費用如何解決等問題都在困擾著企業和職工。中國人力資源和社會保障部星期五（2月21日）表示，企業員工在工作期間感染新冠病毒不算工傷。

據北京市最新公佈的消息，截至到2月19日18時，北京市3081家規模以上工業企業中，有1887家企業已開工或復工，開復工率達到61.2%，其中軟件和信息服務業企業復工率為86.9%，企業員工（含遠程辦公）到崗率為83.5%。

復工的推進並不意味著病毒的徹底消失。據北京衛健委公佈的數據，截止2月20日午夜，北京總共確診396例新冠肺炎，疑似病例為114例。星期五《財新網》報導，北京西門子大廈一名租戶公司員工確診感染，確診前他曾在2月2日在大廈園區短暫停留，西門子中國在2月17日復工。

群聚性感染，按照中國專家的定義，是指在相對較小的群體中出現兩人或者兩人以上的病毒感染現象。

中國官方英文報紙《中國日報》引用中國疾病控制中心流行病學首席專家吳尊友的話說，通過對全國發生的近千起群聚性感染病例進行分析發現，83%發生在家庭中。其它人群聚集的地方如醫院、學校、購物中心、工廠、企業等也存在群聚感染的可能性。

為了降低群聚感染，許多企業採取了靈活措施，安排工人上不同的班次，增加在家上班的職工。職工上班需要戴口罩、自備餐具、回辦公室用餐等。

這些做法可以降低群聚感染的機率，但並不能徹底避免群聚感染的發生。週五成都一名治愈出院回家隔離10天的患者在復診中被發現二度感染病毒，讓很多人感到後怕。

觀察人士說，假如該名患者加入了復工的隊伍，是否又會把這種可怕的病毒傳播給多少無辜的同事呢？

除了群聚感染的威脅以外，復工者還有另外一個擔憂，就是因工感染病毒是否能夠得到企業的經濟資助？

中國國家人力資源與社會保障部1月23日曾宣布，醫生和相關工作人員在疫情防控和救治工作中感染肺炎病毒或死亡的，應認定為工傷，並依法享受工傷保險待遇。

但人社部的這個通知沒有提到一般工人在工作期間感染病毒是否能夠得到同樣待遇的問題。

週五（2月21日），人社部專門對這個問題做出了答复，明確表示，那個決定是特殊時期針對醫務人員而做出的，並不包括一般職工。

《中國日報》最近在報導中，引述北京中銀律師事務所律師楊保權的解釋說，相關條例顯然只適用於一線醫護人員，並不包括一般職工。他表示，沒有直接的法律基礎能把一般職工感染病毒確定為工傷。

楊保權補充說，新冠病毒有很長的潛伏期，而且在感染初期沒有任何症狀。一般職工是在甚麼地方感染的病毒，是工作場所還是在家里或者其它地方，這一點很難確認。

想claim錢，首先你要令隻病毒承認控罪……